\subsection*{\center{\Large Маятник: разбалловка}}
\addtocounter{subsection}{1}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}. Маятник}
\label{pendulum-marks}
{\large
\textbf{ Часть I}
\begin{enumerate}[itemsep=0cm, parsep=0cm]

        \item Методика~--- из \textbf{ 0,6 баллов}:
        \begin{enumerate}[itemsep=0cm, parsep=0cm]
                \item \textbf{ 0,3 б.}~--- использование метода рядов,
                \item \textbf{ 0,2 б.}~--- если при измерении зависимости от амплитуды измерялось меньшее число периодов, чем в остальных случаях, и это число не превосходило 5,
                \item \textbf{ 0,1 б.}~--- если секундомер запускался и останавливался по прохождению маятником нижней точки, а не крайней.
        \end{enumerate}
        
        \item Результаты измерений~--- из  \textbf{ 3 баллов}:
        \begin{enumerate}[itemsep=0cm, parsep=0cm]
                \item Зависимость от массы~--- из  \textbf{ 0,5 баллов}:
                 \begin{itemize}[itemsep=0cm, parsep=0cm]
                        \item 0,2 балла~--- если в зависимости  измерены 3 точки,
                        \item по 0,1 балла за каждую следующую точку (до 6 штук).
                \end{itemize}
                \item Зависимость от амплитуды~--- из  \textbf{ 1 балла}:
                 \begin{itemize}[itemsep=0cm, parsep=0cm]
                        \item 0,2 ~--- если  измерены 5 точек,
                        \item по 0,1 за каждую следующую до 10;
                        \item 0,3 балла~--- если диапазон углов превышает 70$^\circ$.
                \end{itemize}
                \item Зависимость от длины подвеса~--- из  \textbf{ 1,5 баллов}:
                 \begin{itemize}[itemsep=0cm, parsep=0cm]
                        \item 0,2 ~--- если  измерены 5 точек,
                        \item по 0,1 за каждую следующую до 18.
                \end{itemize}
        \end{enumerate}
        
        \item Оценка погрешностей~--- из  \textbf{ 0,9 баллов}:
        \begin{enumerate}[itemsep=0cm, parsep=0cm]
                \item \textbf{ 0,3 б.}~--- разумная оценка погрешности периода колебаний,
                \item \textbf{ 0,3 б.}~--- разумная оценка погрешности длины подвеса,
                \item \textbf{ 0,3 б.}~--- правильное вычисление погрешности массы.
        \end{enumerate}    
        
        \item Графики~--- из  \textbf{ 9 баллов}. Каждый график оценивается при условии, что на нём отмечены экспериментальные точки (соответствующие таблице измерений) из 3 баллов следующим образом:
        \begin{enumerate}[itemsep=0cm, parsep=0cm]
                \item \textbf{ 0,25 б.}~--- масштаб: размещение осей на листе миллиметровки,
                \item \textbf{ 0,25 б.}~--- масштаб: заполнение точками площади графика.
                \item Оформление осей~---  из \textbf{ 1 балла}:
                \begin{itemize}
                        \item \textbf{ 0,5 б.}~--- подписи осей (откладываемая величина, единица измерения),
                        \item \textbf{ 0,25 б.}~--- масштабные риски удобно соотносятся с делениями миллиметровки,
                        \item \textbf{ 0,25 б.}~--- масштабы откладываемых по осям величин удобны.
                \end{itemize}
                \item \textbf{ 0,8 б.}~--- присутствуют кресты погрешностей, соответствующие  погрешностям измерений.
                \item \textbf{ 0,7 б.}~--- проведение кривой по точкам:
                \begin{itemize}
                        \item 0,5 б.~---  если кривая отсутствует,
                        \item 0,7 б.~--- если кривая проведена разумно (простейшим образом).
                \end{itemize}
        \end{enumerate}    
        
        \item Результаты и выводы~--- из  \textbf{ 1,5 баллов}:
        \begin{enumerate}[itemsep=0cm, parsep=0cm]
                \item \textbf{ 0,1 б.}~--- получено, что зависимость от массы отсутствует,
                \item \textbf{ 0,1 б.}~--- получено, что зависимость от амплитуды отсутствует, если амплитуда мала,
                \item \textbf{ 0,1 б.}~--- получена разумная зависимость от амплитуды при большом её значении,
                \item \textbf{ 0,2 б.}~--- получена разумная зависимость от длины подвеса;
                \item \textbf{ 0,3 б.}~--- написано, что зависимость от массы отсутствует,
                \item \textbf{ 0,4 б.}~--- написано, что зависимость от амплитуды отсутствует \underline{при малых углах},
                \item \textbf{ 0,3 б.}~--- написано что-нибудь разумное о виде зависимости периода от длины подвеса.
        \end{enumerate}
\end{enumerate}

\textbf{ Сумма: 15 баллов.}

\noindent\underline{\hspace{0.5\textwidth}}
\bigskip

\textbf{ Часть II}
\begin{enumerate}[itemsep=0cm, parsep=0cm]
        \item \textbf{ 0,5 б.}~--- написано, как получить $g$ из зависимости $T(l)$.
        \item \textbf{ 0,5 б.}~--- для каждого измерения раccчитано значение $T^2$ или $\sqrt{l}$.
        \item Из \textbf{ 4 баллов}~--- график $T^2(l)$ или $T\big(\sqrt{l}\,\big)$.
        \item Аппроксимация графика и определение коэффициента наклона прямой~--- из \textbf{ 3 баллов}:
        \begin{enumerate}[itemsep=0cm, parsep=0cm]
                \item \textbf{ 0,5 б.}~--- проведена прямая, ложащаяся на экспериментальные точки лучше всего,
                \item \textbf{ 0,5 б.}~--- разумно проведены крайние прямые,
                \item \textbf{ 2 б.}~--- рассчитаны коэффициенты наклона крайних прямых и по ним определено значение коэффициента с погрешностью. Если значение коэффициента определено по одной прямой без оценки погрешности~--- 1 балл.
        \end{enumerate}
        \item \textbf{ 1 б.}~--- из коэффициента наклона правильно рассчитано значение $g$.
        \item \textbf{ 1 б.}~--- правильно рассчитана погрешность $g$.
        \item Баллы за значение ответа (\textbf{ 2 балла} максимум) вычисляются по распределению Лоренца:
        $$ \frac{2}{1+\(\dfrac{g_{exp} - g}{2~м/с^2}\)^2}$$
\end{enumerate}

\textbf{ Сумма: 12 баллов.}
}
\newpage